\TExamen{OMMVeracruz05}{5}{Concurso Estatal}{1991}

\bigskip 
\Problema{A}

A un dado de madera de forma perfectamente c\'{u}bica y de $n$ cent\'{i}metros
de arista se le practican tres orificios mutuamente perpendiculares que lo
atraviesan completamente de lado a lado, siendo cada orificio de secci\'{o}n
cuadrada, esto es, en forma de prisma cuadrado con caras paralelas a las caras
del cubo.

Los extremos de estos tres orificios o t\'{u}neles que atraviesan el cubo son
seis cuadrados iguales, cada uno sobre una de las distintas caras del cubo,
con los lados paralelos a las aristas del mismo y con el mismo centro que la
cara correspondiente como se muestra en la figura.

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.1,-1.1)(3.62,3.08)
	\pspolygon(0.,2.)(0.,0.)(1.7320508075688774,-1.)(3.4641016151377553,0.)(3.4641016151377557,2.)(1.732050807568879,3.)
	\psline(0.,2.)(0.,0.)
	\psline(0.,0.)(1.7320508075688774,-1.)
	\psline(1.7320508075688774,-1.)(3.4641016151377553,0.)
	\psline(3.4641016151377553,0.)(3.4641016151377557,2.)
	\psline(3.4641016151377557,2.)(1.732050807568879,3.)
	\psline(1.732050807568879,3.)(0.,2.)
	\psline(0.,2.)(1.7320508075688772,1.)
	\psline(1.7320508075688772,1.)(3.4641016151377557,2.)
	\psline(1.7320508075688774,-1.)(1.7320508075688772,1.)
	\psline(0.5172054508531635,1.104173881170753)(0.5172054508531635,0.2986087062764145)
	\psline(0.5172054508531635,0.2986087062764145)(1.2148453567157145,-0.10417388117075439)
	\psline(1.2148453567157145,-0.10417388117075439)(1.2148453567157145,0.7013912937235841)
	\psline(1.2148453567157145,0.7013912937235841)(0.5172054508531635,1.104173881170753)
	\psline(1.0344109017063272,2.)(1.7320508075688783,1.597217412552831)
	\psline(1.7320508075688783,1.597217412552831)(2.4296907134314294,2.)
	\psline(2.4296907134314294,2.)(1.7320508075688787,2.4027825874471684)
	\psline(1.7320508075688787,2.4027825874471684)(1.0344109017063272,2.)
	\psline(2.2492562584220406,0.7013912937235844)(2.249256258422041,-0.10417388117075424)
	\psline(2.249256258422041,-0.10417388117075424)(2.9468961642845923,0.2986087062764148)
	\psline(2.9468961642845923,0.2986087062764148)(2.9468961642845923,1.1041738811707535)
	\psline(2.9468961642845923,1.1041738811707535)(2.2492562584220406,0.7013912937235844)
	\psline(0.5172054508531635,0.2986087062764145)(1.2148453567157145,0.7013912937235841)
	\psline(2.9468961642845923,0.2986087062764148)(2.2492562584220406,0.7013912937235844)
	\psline(1.7320508075688787,2.4027825874471684)(1.7320508075688783,1.597217412552831)
	\begin{scriptsize}
	\rput[bl](0.58,-0.64){n}
	\rput[bl](2.56,-0.14){m}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Si cada uno de estos seis cuadrados mide $m$ cent\'{i}metros de lado,
encuentre el \'{a}rea y el volumen del s\'{o}lido que resulta.

\emph{NOTA: Aqu\'{i} \emph{"\'{a}rea"} no significa s\'{o}lo el \'{a}rea externa
al cubo original, sino la superficie total de contacto entre el aire y la madera
del dado perforado}.

\Problema{B}

Encuentre el n\'{u}mero total de maneras distintas en que puede obtenerse el
n\'{u}mero $8$ como suma de n\'{u}meros enteros positivos. \emph{El n\'{u}mero
de sumandos puede ir desde uno hasta ocho.
N\'{o}tese que debido a las propiedades asociativa y conmutativa de la suma,
las formas $1+3+4$ y $4+1+3$, por ejemplo,
deben considerarse como equivalentes, es decir, cuentan como una sola}.

\Problema{C}

Una persona tiene $3$ certificados de inversi\'{o}n, el primero con una tasa
semestral del $4 \%$,
el segundo del $3 \%$,
el tercero del $2 \%$.
El monto total que recibe por los intereses de las tres inversiones es de
$64,000.00$ semestrales.
La primera inversi\'{o}n le redit\'{u}a $16,000.00$ m\'{a}s que la segunda y
tercera juntas.
Si el inter\'{e}s de cada inversi\'{o}n aumentara en $1 \%$ le pagar\'{i}an
$19,000.00$ m\'{a}s al semestre.
\textquestiondown
Qu\'{e} capital corresponde a cada inversi\'{o}?

\Problema{D}

Se ha elaborado un programa para que la computadora ordene alfab\'{e}ticamente
en una lista todas las posibles palabras
(aunque no sean pronunciables, ni tengan significado)
de siete letras que puedan formarse con las letras \emph{A, C, E, I, N, O, U,}
de tal manera que ninguna letra se repita en una misma palabra.
Por ejemplo, la palabra \emph{IANOECU} debe incluirse en la lista, pero no
as\'{i} la palabra \emph{ENACIONA} ya que, aunque consta de siete letras del
grupo requerido, en ella se repite la letra \emph{A}.
As\'{i} pues, la computadora escribir\'{a} en el lugar $1$ de la lista la palabra
\emph{ACEIONU}, en el lugar $2$ la palabra
\emph{ACEINUO}, en el lugar $3$ la palabra
\emph{ACEIONU}, en el lugar $4$ la palabra
\emph{ACEIOUN}, en el lugar $5$ la palabra
\emph{ACEIUNO}, en el lugar $6$ la palabra
\emph{ACEIUON}, en el lugar $7$ la palabra
\emph{ACENIOU}, etc.
\textquestiondown
Qu\'{e} palabra escribir\'{a} en el lugar $1991$?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz05}

\bigskip 
\Problema{A}

A un dado de madera de forma perfectamente c\'{u}bica y de $n$ cent\'{i}metros
de arista se le practican tres orificios mutuamente perpendiculares que lo
atraviesan completamente de lado a lado, siendo cada orificio de secci\'{o}n
cuadrada, esto es, en forma de prisma cuadrado con caras paralelas a las caras
del cubo.

Los extremos de estos tres orificios o t\'{u}neles que atraviesan el cubo son
seis cuadrados iguales, cada uno sobre una de las distintas caras del cubo,
con los lados paralelos a las aristas del mismo y con el mismo centro que la
cara correspondiente como se muestra en la figura.

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.1,-1.1)(3.62,3.08)
	\pspolygon(0.,2.)(0.,0.)(1.7320508075688774,-1.)(3.4641016151377553,0.)(3.4641016151377557,2.)(1.732050807568879,3.)
	\psline(0.,2.)(0.,0.)
	\psline(0.,0.)(1.7320508075688774,-1.)
	\psline(1.7320508075688774,-1.)(3.4641016151377553,0.)
	\psline(3.4641016151377553,0.)(3.4641016151377557,2.)
	\psline(3.4641016151377557,2.)(1.732050807568879,3.)
	\psline(1.732050807568879,3.)(0.,2.)
	\psline(0.,2.)(1.7320508075688772,1.)
	\psline(1.7320508075688772,1.)(3.4641016151377557,2.)
	\psline(1.7320508075688774,-1.)(1.7320508075688772,1.)
	\psline(0.5172054508531635,1.104173881170753)(0.5172054508531635,0.2986087062764145)
	\psline(0.5172054508531635,0.2986087062764145)(1.2148453567157145,-0.10417388117075439)
	\psline(1.2148453567157145,-0.10417388117075439)(1.2148453567157145,0.7013912937235841)
	\psline(1.2148453567157145,0.7013912937235841)(0.5172054508531635,1.104173881170753)
	\psline(1.0344109017063272,2.)(1.7320508075688783,1.597217412552831)
	\psline(1.7320508075688783,1.597217412552831)(2.4296907134314294,2.)
	\psline(2.4296907134314294,2.)(1.7320508075688787,2.4027825874471684)
	\psline(1.7320508075688787,2.4027825874471684)(1.0344109017063272,2.)
	\psline(2.2492562584220406,0.7013912937235844)(2.249256258422041,-0.10417388117075424)
	\psline(2.249256258422041,-0.10417388117075424)(2.9468961642845923,0.2986087062764148)
	\psline(2.9468961642845923,0.2986087062764148)(2.9468961642845923,1.1041738811707535)
	\psline(2.9468961642845923,1.1041738811707535)(2.2492562584220406,0.7013912937235844)
	\psline(0.5172054508531635,0.2986087062764145)(1.2148453567157145,0.7013912937235841)
	\psline(2.9468961642845923,0.2986087062764148)(2.2492562584220406,0.7013912937235844)
	\psline(1.7320508075688787,2.4027825874471684)(1.7320508075688783,1.597217412552831)
	\begin{scriptsize}
	\rput[bl](0.58,-0.64){n}
	\rput[bl](2.56,-0.14){m}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Si cada uno de estos seis cuadrados mide $m$ cent\'{i}metros de lado,
encuentre el \'{a}rea y el volumen del s\'{o}lido que resulta.

\emph{NOTA: Aqu\'{i} \emph{"\'{a}rea"} no significa s\'{o}lo el \'{a}rea externa
al cubo original, sino la superficie total de contacto entre el aire y la madera
del dado perforado}.

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz05}

\bigskip 
\Problema{B}

Encuentre el n\'{u}mero total de maneras distintas en que puede obtenerse el
n\'{u}mero $8$ como suma de n\'{u}meros enteros positivos. \emph{El n\'{u}mero
de sumandos puede ir desde uno hasta ocho.
N\'{o}tese que debido a las propiedades asociativa y conmutativa de la suma,
las formas $1+3+4$ y $4+1+3$, por ejemplo,
deben considerarse como equivalentes, es decir, cuentan como una sola}.

\Solucion

Llamaremos $s(n)$ a el total de maneras distintas en que podemos escribir
$n$ como suma de enteros positivos.
Consideremos las formas en las que podemos obtener los n\'{u}meros
$1,2,3, \dots, 7$ como suma de enteros positivos:
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
	N\'{u}mero & - & Total \\
	1 & 1 & 1 \\
	2 &
	\begin{tabular}{c}
		1 + 
	\end{tabular}
	& 2
\end{tabular}
\end{center}

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz05}

\bigskip
\Problema{C}

Una persona tiene $3$ certificados de inversi\'{o}n, el primero con una tasa
semestral del $4 \%$,
el segundo del $3 \%$,
el tercero del $2 \%$.
El monto total que recibe por los intereses de las tres inversiones es de
$64,000.00$ semestrales.
La primera inversi\'{o}n le redit\'{u}a $16,000.00$ m\'{a}s que la segunda y
tercera juntas.
Si el inter\'{e}s de cada inversi\'{o}n aumentara en $1 \%$ le pagar\'{i}an
$19,000.00$ m\'{a}s al semestre.
\textquestiondown
Qu\'{e} capital corresponde a cada inversi\'{o}?

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz05}

\bigskip
\Problema{D}

Se ha elaborado un programa para que la computadora ordene alfab\'{e}ticamente
en una lista todas las posibles palabras
(aunque no sean pronunciables, ni tengan significado)
de siete letras que puedan formarse con las letras \emph{A, C, E, I, N, O, U,}
de tal manera que ninguna letra se repita en una misma palabra.
Por ejemplo, la palabra \emph{IANOECU} debe incluirse en la lista, pero no
as\'{i} la palabra \emph{ENACIONA} ya que, aunque consta de siete letras del
grupo requerido, en ella se repite la letra \emph{A}.
As\'{i} pues, la computadora escribir\'{a} en el lugar $1$ de la lista la palabra
\emph{ACEIONU}, en el lugar $2$ la palabra
\emph{ACEINUO}, en el lugar $3$ la palabra
\emph{ACEIONU}, en el lugar $4$ la palabra
\emph{ACEIOUN}, en el lugar $5$ la palabra
\emph{ACEIUNO}, en el lugar $6$ la palabra
\emph{ACEIUON}, en el lugar $7$ la palabra
\emph{ACENIOU}, etc.
\textquestiondown
Qu\'{e} palabra escribir\'{a} en el lugar $1991$?

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}